%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[12pt,fleqn]{article} % Default font size, left-justified equations, chapters start on any page

%----------------------------------------------------------------------------------------
\input{structure}
\input{structureSG} % Insert the commands.tex file which contains the majority of the structure behind the template
\date{}


%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}


\title{La récursivité}
\maketitle

\begin{exercise}
	Calculer de façon itérative et récursive la fonction de Fibonacci définie par : \begin{itemize}
		\item $F(0)=1$
		\item $F(1)= 1$
		\item $\forall n \geq 2$ $F(n) = F(n-1) + F(n - 2)$
	\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Proposer un pseudo-code (ou en python) de l'implémentation itérative et récursive de cette fonction.Dans le cas récursif, souligner la condition d'arrêt, le cas trivial, et l'appel récursif de cette fonction.

	\item Quel est l'inconvénient de ce calcul récursif ? On le démontrera par une visualisation des appels effectués par la fonction récursive et une visualisation du calcul itératif.
\end{enumerate}
\end{exercise}




\begin{exercise}
	Exercice type Bac : \\
	On souhaite créer une fonction qui donne l'écriture binaire d'un nombre décimal. Écrivez une telle fonction de façon itérative et récursive. Puis dans le cas récursif, souligner la condition d'arrêt, le cas trivial, et l'appel récursif de cette fonction.
	
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Exercice classique : Les tours de Hanoï \\
\begin{enumerate}
	\item Regarder sur internet, les règles des tours de Hanoï
	\item \'Ecrire le pseudo-code de la fonction récursive calculant la solution des déplacements de $n$ anneaux dans les tours de Hanoï, sachant qu'on ne peut pas poser un anneau plus grand sur un anneau plus petit.
\end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Écrire une fonction récursive qui calcule le quotient de la division entière de deux nombres strictement positifs.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Écrire une fonction récursive qui calcule le reste de la division entière de deux nombres strictement positifs.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Un palindrome est une chaîne de caractères qui se lit de gauche à droite ou de droite à gauche, comme « radar », « elle », « été », « esope reste ici et se repose », si l’on fait abstraction des blancs. Écrire un algorithme récursif qui permet de vérifier si une chaîne de caractères est un palindrome ou non.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	La fonction miroir donne l’inverse d’une chaîne de caractères, c’est-à-dire la chaîne formée des mêmes caractères mais dans l’ordre inverse, par exemple
	miroir("séminaire") = "erianimés". Écrire un algorithme récursif qui permet de réaliser cette fonction, et puis proposer une version itérative équivalente.
\end{exercise}

\begin{exercise}
	Soit une fonction récursive puissance qui prend en paramètre un réel $n$ et un entier $k$ et
	renvoie le calcul de $n^k$
	\begin{enumerate}
		\item Ecrire la fonction récursive puissance qui calcule $n^k$ de façon naïve en considérant $n^k = n\times n^{k-1}$ et $n^0 = 1$.
		\item Il existe une autre méthode de calcul de $n^k$ plus efficace : la méthode par dichotomie. Elle repose sur le fait que si $k$ est pair alors $n^k = (n \times n)^{k/2}$ et $n^k = n\times n^{k-1}$ sinon. Ecrire la fonction récursive puissance-dic qui calcule $n^k$ par dichotomie.
	\end{enumerate}
\end{exercise}


\end{document}